\begin{exoApp}{10}{1}[Inégalité de convexité]\label{\formatexo{4}}
Montrer que pour tout $x\in [0;1]$, $x\leq \E^x-1 \leq x\E$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
La fonction $\exp$ est convexe sur $\R$ (par exemple, parce qu'elle est de classe $\CC^2$ sur $\R$ et sa dérivée seconde est elle-même, qui est strictement positive). Elle est donc également convexe sur $[0;1]$.\\
	Étant convexe, sa courbe est au-dessus de toutes ses tangentes, y compris celle en $0$. Or, l'équation de la tangente à la courbe d'$\exp$ en $0$ est donnée par $T_0:y=\exp'(0)(x-0)+\exp(0)=x+1$. Ainsi,
	\[\forall~x\in [0;1],~\E^x\geq x+1 \Leftrightarrow \E^x-1 \geq x\]
	Étant convexe, sa courbe est en dessous de toutes ses cordes, y compris celle passant par le point $(0;e^0)$ et $(1;e^1)$. L'équation de cette corde est 
		\[C_{01} : y= \frac{\E^1-\E^0}{1-0}x + \E^0=(\E-1)x+1=\E x-x+1\]
		Ainsi,
		\[\forall~x\in [0;1],~\E^x\leq \E x-x+1 \Leftrightarrow \E^x-1 \leq \E x-x \leq \E x \textrm{ car }x>0\]
	\textbf{Bilan} : on a donc bien
	\[\boxed{\forall~x\in [0;1],~x\leq \E^x -1 \leq \E x}\]

\end{correction}
